(又黎料) 陶傑:《延禧攻略》這些中國劇「婆婆媽媽」, 不如日本劇集

可惜《延禧攻略》仲係今年香港收視冠軍

2018年10月02日
【即時文摘】裝聾作啞百廿年（陶傑）

《延禧攻略》截圖(電視畫面)

二○一八年，是日本黑船闖關啟迪明治維新一百五十周年，又是一海之隔的戊戌維新一百二十周年。

此成而彼敗，又剛好各自逢十而大慶，中國大陸當然一字不提，但明明是絕佳的通識課，「境外」的華文知識精英，包括傳媒，亦無人探討，不知是收了錢而慣常自我審查，還是民族自卑感作祟而不敢作聲，原因為何，十分有趣。

日本維新，對岸也模仿，為何人家維新一百五十年之後，你的國之中年大叔偶而砸日貨，但年輕一代，加大嬸泡溫泉、飲食購物、手機Selfie打卡，俱Yeah Yeah Yeah的都「淪」為精日戀東洋份子，加上咆哮大媽、打尖大叔加喧嘩奔跑的小屁孩，惹得全球逐漸鄙厭，俱可上溯至十九世紀日中各自這兩場維新。

俱師法西洋，兩個亞洲學生，成績一個優異，另一個則哈哈哈，值得西方文明國家研究。
首先明治維新人才輩出，德川幕府大臣勝海舟、薩摩藩主島津齊彬、西鄉隆盛和坂本龍馬、吉田松陰、福澤諭吉，明星之多，死事之烈，情節之盛，人物之豐，是一卷史詩。

反之對岸，一隻手扳開，數來數去，不必比光緒和明治，下面的一群，只康有為、梁啟超，俱三流人物。尤其領袖康有為，一文氓耳，中國歷史教科書當做寶貝般供奉，其餘更不足觀。民族質素，只此一項，高下即見。

明治維新的故事，由德川家族繼統之爭講起，先了解幕府權力結構的「御三家」，內而將軍繼嗣，外則洋船叩關，其中若錯走一子，即滿盤落索。這一章，與對岸同期咸豐病死後的辛酉政變並讀，加一點點一般人難以做到的所謂「獨立思考」，即有心得。

本來這是通識的好題材。文化比較，鑑古知今，讀透而看通，你就會明白，為何日中兩國，時至二十一世紀，日本的電視劇集：「龍馬傳」、「坂上之雲」，福山雅治之後又有本木雅弘，英偉愴烈，男子氣概昭然。而日本的鄰國，則拜服完康熙雍正，則又婆婆媽媽沒完沒了的「還珠格格」、「甄環傳」、「延禧攻略」。

明治維新一百五十年，即勵精奮進，中間有一點點挫折，尤其一九三七年全面侵華之大錯，幸其後有麥克阿瑟和美國人之助而真正躋身文明。今日仍一海之隔，不必讀太多理論，只比觀兩地之電視劇螢幕，外證於人民的氣質面貌之天淵之異，成績如何，一個白痴也能看出一點點所謂歷史名堂。

兩場維新，各逢周年大數之慶，唯中國人對此，裝聾作啞，終究可以明白。

老實講日本古裝劇仲婆婆媽媽啦

其實呢D清宮垃圾劇又有乜好講呢

呢個係社會現象黎

香港今年收視冠軍

今年重有 西鄉殿 講 西鄉隆盛

清朝其實真係好垃圾 唔明點解贏國人咁鍾意拍埋清朝古裝

下面的一群，只康有為、梁啟超，俱三流人物。

雖然好mean，但的而且確，中國班知識份子對比日本個班真係差人地幾條街

近期好多不學無術既人好鍾意搬幕末志士特別係坂本龍馬西鄉隆盛出黎.我好懷疑有幾多人真正知道佢地做過乜.

你講下做過咩？ 好似你好撚醒目咁

lm

拍清朝唔係問題，但可唔可以唔好再宮廷劇
明明清朝大把好好既題材 維新運動 中國革命等
故仔都幫你諗好，講一個醫生穿越時空返到百日維新既時候
個醫生用現代知識幫助人，途中認識梁啟超 康有為 孫中山等人
最後想阻止戊戌六君子被殺但失敗左返番黎現代
如果咁拍一定好多人睇

個名係唔係叫清末仁醫

大陸唔比再拍穿越

其實日本都有大奧果啲劇既

其實套劇既重點 唔係咩朝代, 而係內容

如果用清朝做背景, 但內容係戰爭, 例如乾隆 果D乜乜十全武功
我認為無問題, 當打仗片去睇

但最慘係後宮爭鬥, 成班女人勾心鬥角, 真係睇到煩
基本上所有後宮片, 都係垃圾, 唔理用咩朝代..........就算用秦朝, 漢朝, 唐朝, 宋朝 做背景拍後宮爭鬥, 都一樣係垃圾

佢俾你一問嚇到縮番入佢老母個西度

佢追曬成套先知人婆婆媽媽。如果唔係點知？

冇爭寵冇勾心鬥角
女人：不了

只要系間間茶餐廳部部電視機都長開播住既TVB就個個香港人都要睇/要討論

陶傑
冇俾錢佢賣廣告就係度9up

拍個羅隆基傳，搵陶傑做主角

濕鳩才子開始回磄

咩女人呀
大撚把香港人睇

唔拍古裝宮廷劇，唔通拍文革同六四咩，思想箝制，拍咩春都係咁㗎啦

唔拍呢D就要拍文革同六四?

Netflix套天盛長歌唔係文革同六四, 但都好過延禧攻略